sobrinhosj@cs-610301933215-default:~$ tree rinha-de-backend-2024-q1/
rinha-de-backend-2024-q1/
├── .github
├    └── workflows
│        └── repo-lockdown.yml [name: 'Repo Lockdown'

on:
  issues:
    types: opened
  pull_request_target:
    types: opened
  # remover schedule depois da primeira execução
  schedule:
    - cron: '0 * * * *'

permissions:
  issues: write
  pull-requests: write

jobs:
  action:
    runs-on: ubuntu-latest
    steps:
      - uses: dessant/repo-lockdown@v3
        with:
          exclude-issue-created-before: '2024-03-11T00:00:00-03:00'
          exclude-pr-created-before: '2024-03-11T00:00:00-03:00'
          exclude-pr-labels: 'fora-do-prazo'
          pr-comment: >
            Sinto muito, sua submissão foi feita após o prazo.
            PRs enviados após o prazo serão automaticamente fechados.
          issue-comment: >
            Sinto muito, mas o repo não está aceitando mais issues.
]
├── executar-teste-local.ps1 [# Esse script é da edição anterior da Rinha.
# Por favor, se você souber como deixar esse script similar ao da
# versão bash e se seu coração mandar, faça um pull request, tá?

# Assumindo que o diretório do gatling esteja no mesmo nível que este script
$ScriptDir = Split-Path -Parent $MyInvocation.MyCommand.Definition

# Set the GATLING_HOME environment variable
$Env:GATLING_HOME = Join-Path $ScriptDir "gatling"

$GatlingBinDir = Join-Path $Env:GATLING_HOME "bin"
$Workspace = $ScriptDir

& "$GatlingBinDir\gatling.bat" -rm local -s RinhaBackendCrebitosSimulation `
    -rd "Rinha de Backend - 2024/Q1: Crébito" `
    -rf "$Workspace\results" `
    -sf "$Workspace\simulations"
]
├── executar-teste-local.sh [#!/usr/bin/bash

# Use este script para executar testes locais

RESULTS_WORKSPACE="$(pwd)/load-test/user-files/results"
GATLING_BIN_DIR=$HOME/gatling/3.10.3/bin
GATLING_WORKSPACE="$(pwd)/load-test/user-files"

runGatling() {
    sh $GATLING_BIN_DIR/gatling.sh -rm local -s RinhaBackendCrebitosSimulation \
        -rd "Rinha de Backend - 2024/Q1: Crébito" \
        -rf $RESULTS_WORKSPACE \
        -sf "$GATLING_WORKSPACE/simulations"
}

startTest() {
    for i in {1..20}; do
        # 2 requests to wake the 2 api instances up :)
        curl --fail http://localhost:9999/clientes/1/extrato && \
        echo "" && \
        curl --fail http://localhost:9999/clientes/1/extrato && \
        echo "" && \
        runGatling && \
        break || sleep 2;
    done
}

startTest
]
├── load-test
│   └── user-files
│       └── simulations
│           └── rinhabackend
│               └── RinhaBackendCrebitosSimulation.scala [import scala.concurrent.duration._

import scala.util.Random

import util.Try

import io.gatling.commons.validation._
import io.gatling.core.session.Session
import io.gatling.core.Predef._
import io.gatling.http.Predef._


class RinhaBackendCrebitosSimulation
  extends Simulation {

  def randomClienteId() = Random.between(1, 5 + 1)
  def randomValorTransacao() = Random.between(1, 10000 + 1)
  def randomDescricao() = Random.alphanumeric.take(10).mkString
  def randomTipoTransacao() = Seq("c", "d", "d")(Random.between(0, 2 + 1)) // not used
  def toInt(s: String): Option[Int] = {
    try {
      Some(s.toInt)
    } catch {
      case e: Exception => None
    }
  }

  val validarConsistenciaSaldoLimite = (valor: Option[String], session: Session) => {
    /*
      Essa função é frágil porque depende que haja uma entrada
      chamada 'limite' com valor conversível para int na session
      e também que seja encadeada com com jmesPath("saldo") para
      que 'valor' seja o primeiro argumento da função validadora
      de 'validate(.., ..)'.
      
      =============================================================
      
      Nota para quem não tem experiência em testes de performance:
        O teste de lógica de saldo/limite extrapola o que é comumente 
        feito em testes de performance apenas por causa da natureza
        da Rinha de Backend. Evite fazer esse tipo de coisa em 
        testes de performance, pois não é uma prática recomendada
        normalmente.
    */ 

    val saldo = valor.flatMap(s => Try(s.toInt).toOption)
    val limite = toInt(session("limite").as[String])

    (saldo, limite) match {
      case (Some(s), Some(l)) if s.toInt < l.toInt * -1 => Failure("Limite ultrapassado!")
      case (Some(s), Some(l)) if s.toInt >= l.toInt * -1 => Success(Option("ok"))
      case _ => Failure("WTF?!")
    }
  }

  val httpProtocol = http
    .baseUrl("http://localhost:9999")
    .userAgentHeader("Agente do Caos - 2024/Q1")

  val debitos = scenario("débitos")
    .exec {s =>
      val descricao = randomDescricao()
      val cliente_id = randomClienteId()
      val valor = randomValorTransacao()
      val payload = s"""{"valor": ${valor}, "tipo": "d", "descricao": "${descricao}"}"""
      val session = s.setAll(Map("descricao" -> descricao, "cliente_id" -> cliente_id, "payload" -> payload))
      session
    }
    .exec(
      http("débitos")
      .post(s => s"/clientes/${s("cliente_id").as[String]}/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s => s("payload").as[String]))
          .check(
            status.in(200, 422),
            status.saveAs("httpStatus"))
          .checkIf(s => s("httpStatus").as[String] == "200") { jmesPath("limite").saveAs("limite") }
          .checkIf(s => s("httpStatus").as[String] == "200") {
            jmesPath("saldo").validate("ConsistenciaSaldoLimite - Transação", validarConsistenciaSaldoLimite)
          }
    )

  val creditos = scenario("créditos")
    .exec {s =>
      val descricao = randomDescricao()
      val cliente_id = randomClienteId()
      val valor = randomValorTransacao()
      val payload = s"""{"valor": ${valor}, "tipo": "c", "descricao": "${descricao}"}"""
      val session = s.setAll(Map("descricao" -> descricao, "cliente_id" -> cliente_id, "payload" -> payload))
      session
    }
    .exec(
      http("créditos")
      .post(s => s"/clientes/${s("cliente_id").as[String]}/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s => s("payload").as[String]))
          .check(
            status.in(200),
            jmesPath("limite").saveAs("limite"),
            jmesPath("saldo").validate("ConsistenciaSaldoLimite - Transação", validarConsistenciaSaldoLimite)
          )
    )

  val extratos = scenario("extratos")
    .exec(
      http("extratos")
      .get(s => s"/clientes/${randomClienteId()}/extrato")
      .check(
        jmesPath("saldo.limite").saveAs("limite"),
        jmesPath("saldo.total").validate("ConsistenciaSaldoLimite - Extrato", validarConsistenciaSaldoLimite)
    )
  )

  val saldosIniciaisClientes = Array(
    Map("id" -> 1, "limite" ->   1000 * 100),
    Map("id" -> 2, "limite" ->    800 * 100),
    Map("id" -> 3, "limite" ->  10000 * 100),
    Map("id" -> 4, "limite" -> 100000 * 100),
    Map("id" -> 5, "limite" ->   5000 * 100),
  )

  val criteriosClientes = scenario("validações")
    .feed(saldosIniciaisClientes)
    .exec(
      /*
        Os valores de http(...) essão duplicados propositalmente
        para que sejam agrupados no relatório e ocupem menos espaço.
        O lado negativo é que, em caso de falha, pode não ser possível
        saber sua causa exata.
      */ 
      http("validações")
      .get("/clientes/#{id}/extrato")
      .check(
        status.is(200),
        jmesPath("saldo.limite").ofType[String].is("#{limite}"),
        jmesPath("saldo.total").ofType[String].is("0")
      )
    )
    .exec(
      http("validações")
      .get("/clientes/6/extrato")
      .check(status.is(404))
    )
    .exec(
      http("validações")
      .post("/clientes/1/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s"""{"valor": 1, "tipo": "c", "descricao": "toma"}"""))
          .check(
            status.in(200),
            jmesPath("limite").saveAs("limite"),
            jmesPath("saldo").validate("ConsistenciaSaldoLimite - Transação", validarConsistenciaSaldoLimite)
          )
    )
    .exec(
      http("validações")
      .post("/clientes/1/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s"""{"valor": 1, "tipo": "d", "descricao": "devolve"}"""))
          .check(
            status.in(200),
            jmesPath("limite").saveAs("limite"),
            jmesPath("saldo").validate("ConsistenciaSaldoLimite - Transação", validarConsistenciaSaldoLimite)
          )
    )
    .exec(
      http("validações")
      .get("/clientes/1/extrato")
      .check(
        jmesPath("ultimas_transacoes[0].descricao").ofType[String].is("devolve"),
        jmesPath("ultimas_transacoes[0].tipo").ofType[String].is("d"),
        jmesPath("ultimas_transacoes[0].valor").ofType[Int].is("1"),
        jmesPath("ultimas_transacoes[1].descricao").ofType[String].is("toma"),
        jmesPath("ultimas_transacoes[1].tipo").ofType[String].is("c"),
        jmesPath("ultimas_transacoes[1].valor").ofType[Int].is("1")
    )
  )
  .exec(
      http("validações")
      .post("/clientes/1/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s"""{"valor": 1.0, "tipo": "d", "descricao": "devolve"}"""))
          .check(status.in(422))
    )
    .exec(
      http("validações")
      .post("/clientes/1/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s"""{"valor": 1, "tipo": "x", "descricao": "devolve"}"""))
          .check(status.in(422))
    )
    .exec(
      http("validações")
      .post("/clientes/1/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s"""{"valor": 1, "tipo": "c", "descricao": "123456789 e mais um pouco"}"""))
          .check(status.in(422))
    )
    .exec(
      http("validações")
      .post("/clientes/1/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s"""{"valor": 1, "tipo": "c", "descricao": ""}"""))
          .check(status.in(422))
    )
    .exec(
      http("validações")
      .post("/clientes/1/transacoes")
          .header("content-type", "application/json")
          .body(StringBody(s"""{"valor": 1, "tipo": "c", "descricao": null}"""))
          .check(status.in(422))
    )

  /* 
    Separar créditos e débitos dá uma visão
    melhor sobre como as duas operações se
    comportam individualmente.
  */
  setUp(
    criteriosClientes.inject(
      atOnceUsers(1)
    ).andThen(
      debitos.inject(
        rampUsersPerSec(1).to(220).during(2.minutes),
        constantUsersPerSec(220).during(2.minutes)
      ),
      creditos.inject(
        rampUsersPerSec(1).to(110).during(2.minutes),
        constantUsersPerSec(110).during(2.minutes)
      ),
      extratos.inject(
        rampUsersPerSec(1).to(10).during(2.minutes),
        constantUsersPerSec(10).during(2.minutes)
      )
    )
  ).protocols(httpProtocol)
}
]
├── misc
│   ├── arte.jpg [![Alt text](image-1.png)]
│   ├── arte.xcf []
│   ├── logo-segunda-edicao.jpg [![Alt text](image.png)] 
│   ├── logo.xcf []
│   ├── revista-rinha-beyonce.jpg [![Alt text](image-2.png)]
│   └── revista-rinha.xcf []
├── participantes
│   ├── exemplo
│   │   ├── docker-compose.yml [version: "3.5"

services:
  api01: &api
    image: zanfranceschi/rinha-2024q1-crebito
    hostname: api01
    environment:
      - DB_HOSTNAME=db
      - PORT=3000
    ports:
      - "3001:3000"
    depends_on:
      - db
    deploy:
      resources:
        limits:
          cpus: "0.45"
          memory: "200MB"

  api02:
    <<: *api
    hostname: api02
    environment:
      - DB_HOSTNAME=db
      - PORT=3000
    ports:
      - "3002:3000"
  
  nginx:
    image: nginx:latest
    volumes:
      - ./nginx.conf:/etc/nginx/nginx.conf:ro
    depends_on:
      - api01
      - api02
    ports:
      - "9999:9999"
    deploy:
      resources:
        limits:
          cpus: "0.15"
          memory: "10MB"

  db:
    image: postgres:latest
    hostname: db
    environment:
      - POSTGRES_PASSWORD=123
      - POSTGRES_USER=admin
      - POSTGRES_DB=rinha
    ports:
      - "5432:5432"
    volumes:
      - ./init.sql:/docker-entrypoint-initdb.d/init.sql
    command: postgres -c checkpoint_timeout=600 -c max_wal_size=4096
    deploy:
      resources:
        limits:
          cpus: "0.45"
          memory: "140MB"

networks:
  default:
    driver: bridge
    name: rinha-nginx-2024q1
]
│   │   ├── init.sql [CREATE TABLE clientes (
	id SERIAL PRIMARY KEY,
	nome VARCHAR(50) NOT NULL,
	limite INTEGER NOT NULL
);

CREATE TABLE transacoes (
	id SERIAL PRIMARY KEY,
	cliente_id INTEGER NOT NULL,
	valor INTEGER NOT NULL,
	tipo CHAR(1) NOT NULL,
	descricao VARCHAR(10) NOT NULL,
	realizada_em TIMESTAMP NOT NULL DEFAULT NOW(),
	CONSTRAINT fk_clientes_transacoes_id
		FOREIGN KEY (cliente_id) REFERENCES clientes(id)
);

CREATE TABLE saldos (
	id SERIAL PRIMARY KEY,
	cliente_id INTEGER NOT NULL,
	valor INTEGER NOT NULL,
	CONSTRAINT fk_clientes_saldos_id
		FOREIGN KEY (cliente_id) REFERENCES clientes(id)
);

DO $$
BEGIN
	INSERT INTO clientes (nome, limite)
	VALUES
		('o barato sai caro', 1000 * 100),
		('zan corp ltda', 800 * 100),
		('les cruders', 10000 * 100),
		('padaria joia de cocaia', 100000 * 100),
		('kid mais', 5000 * 100);
	
	INSERT INTO saldos (cliente_id, valor)
		SELECT id, 0 FROM clientes;
END;
$$;
]
│   │   ├── nginx.conf [events {
    worker_connections 1000;
}

http {
    access_log off;
    sendfile   on;
    
    upstream api {
        server api01:3000;
        server api02:3000;
    }

    server {
        listen 9999;
        
        location / {
            proxy_pass http://api;
        }
    }
}]
│   │   └── README.md [# Submissão para Rinha de Backend, Segunda Edição: 2024/Q1 - Controle de Concorrência


<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/c/c5/Nginx_logo.svg" alt="logo nginx" width="300" height="auto">
<br />
<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5d/Clojure_logo.svg" alt="logo clojure" width="200" height="auto">
<img src="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/2/29/Postgresql_elephant.svg" alt="logo postgres" width="200" height="auto">


## Francisco Zanfranceschi
Submissão feita com:
- `nginx` como load balancer
- `postgres` como banco de dados
- `clojure` para api com as libs `compojure` e `next.jdbc`
- [repositório da api](https://github.com/zanfranceschi/rinha-de-backend-2024-q1-poc)

[@zanfranceschi](https://twitter.com/zanfranceschi) @ twitter
]
│   └── README.md [faça seu PR ou encontre as maravilhas enviadas para a rinha aqui :)]
├── README.md [# Rinha de Backend - 2024/Q1

A Rinha de Backend é um desafio que tem como principal objetivo compartilhar conhecimento em formato de desafio! Esta é a segunda edição. A data limite para enviar sua submissão é `2024-03-10T23:59:59-03:00` e em `2024-03-14T19:00:00-03:00` os resultados serão anunciados [numa live](https://www.youtube.com/watch?v=2OonGBGcl5k) no YouTube.

O principal assunto dessa Rinha trata de controle de concorrência com o tema créditos e débitos (crébitos) e foi inspirado pelos colegas [@lucascs](https://twitter.com/lucascs) e [@kmyokoyama](https://twitter.com/kmyokoyama), [nesse](https://twitter.com/lucascs/status/1744014270331769000) e [nesse](https://twitter.com/kmyokoyama/status/1744018208082760133) comentário [dessa](https://twitter.com/zanfranceschi/status/1743876243815059738) tweet.

![arte](./misc/arte.jpg)
Se quiser entender mais sobre o espírito das Rinhas, confira o [repositório da primeira edição](https://github.com/zanfranceschi/rinha-de-backend-2023-q3).


Ah!, e antes de continuar, é importante dizer que a [Cubos Academy](https://cubos.academy/) disponibilizou o cupom `RINHADEV` que te dá 20% de desconto **PARA QUALQUER CURSO**! Vai lá no site deles e dá uma olhada – têm muitos cursos bem legais!

## O Que Precisa Ser Feito?

Para participar você precisa desenvolver uma API HTTP com os seguintes endpoints:

### Transações
**Requisição**

`POST /clientes/[id]/transacoes`
```json
{
    "valor": 1000,
    "tipo" : "c",
    "descricao" : "descricao"
}
```
Onde
- `[id]` (na URL) deve ser um número inteiro representando a identificação do cliente.
- `valor` deve um número inteiro positivo que representa centavos (não vamos trabalhar com frações de centavos). Por exemplo, R$ 10 são 1000 centavos.
- `tipo` deve ser apenas `c` para crédito ou `d` para débito.
- `descricao` deve ser uma string de 1 a 10 caractéres.

Todos os campos são obrigatórios.

**Resposta**

`HTTP 200 OK`
```json
{
    "limite" : 100000,
    "saldo" : -9098
}
```
Onde
- `limite` deve ser o limite cadastrado do cliente.
- `saldo` deve ser o novo saldo após a conclusão da transação.

*Obrigatoriamente, o http status code de requisições para transações bem sucedidas deve ser 200!*

**Regras**
Uma transação de débito **nunca** pode deixar o saldo do cliente menor que seu limite disponível. Por exemplo, um cliente com limite de 1000 (R\$ 10) nunca deverá ter o saldo menor que -1000 (R\$ -10). Nesse caso, um saldo de -1001 ou menor significa inconsistência na Rinha de Backend!

Se uma requisição para débito for deixar o saldo inconsistente, a API deve retornar HTTP Status Code 422 sem completar a transação! O corpo da resposta nesse caso não será testado e você pode escolher como o representar.

Se o atributo `[id]` da URL for de uma identificação não existe de cliente, a API deve retornar HTTP Status Code 404. O corpo da resposta nesse caso não será testado e você pode escolher como o representar. Se a API retornar algo como HTTP 200 informando que o cliente não foi encontrado no corpo da resposta ou HTTP 204 sem corpo, ficarei extremamente deprimido e a Rinha será cancelada para sempre.

## Extrato
**Requisição**

`GET /clientes/[id]/extrato`

Onde
- `[id]` (na URL) deve ser um número inteiro representando a identificação do cliente.

**Resposta**

`HTTP 200 OK`
```json
{
  "saldo": {
    "total": -9098,
    "data_extrato": "2024-01-17T02:34:41.217753Z",
    "limite": 100000
  },
  "ultimas_transacoes": [
    {
      "valor": 10,
      "tipo": "c",
      "descricao": "descricao",
      "realizada_em": "2024-01-17T02:34:38.543030Z"
    },
    {
      "valor": 90000,
      "tipo": "d",
      "descricao": "descricao",
      "realizada_em": "2024-01-17T02:34:38.543030Z"
    }
  ]
}
```
Onde
- `saldo`
    - `total` deve ser o saldo total atual do cliente (não apenas das últimas transações seguintes exibidas).
    - `data_extrato` deve ser a data/hora da consulta do extrato.
    - `limite` deve ser o limite cadastrado do cliente.
- `ultimas_transacoes` é uma lista ordenada por data/hora das transações de forma decrescente contendo até as 10 últimas transações com o seguinte:
    - `valor` deve ser o valor da transação.
    - `tipo` deve ser `c` para crédito e `d` para débito.
    - `descricao` deve ser a descrição informada durante a transação.
    - `realizada_em` deve ser a data/hora da realização da transação.

**Regras**
Se o atributo `[id]` da URL for de uma identificação não existente de cliente, a API deve retornar HTTP Status Code 404. O corpo da resposta nesse caso não será testado e você pode escolher como o representar. Já sabe o que acontece se sua API retornar algo na faixa 2XX, né? Agradecido.


## Cadastro Inicial de Clientes
Para haver ênfase em concorrência durante o teste, poucos clientes devem ser cadastrados e testados. Por isso, apenas cinco clientes, com os seguintes IDs, limites e saldos iniciais, devem ser previamente cadastrados para o teste – isso é imprescindível!

| id | limite | saldo inicial
| - | - | -
| 1 | 100000 | 0
| 2 | 80000 | 0
| 3 | 1000000 | 0
| 4 | 10000000 | 0
| 5 | 500000 | 0

Obs.: Não cadastre um cliente com o ID 6 especificamente, pois parte do teste é verificar se o cliente com o ID 6 realmente não existe e a API retorna HTTP 404!


## Como Fazer e Entregar?
Assim como na Rinha de Backend anterior, você precisará conteinerizar sua API e outros componentes usados no formato de *docker-compose*, obedecer às [restrições de recursos de CPU e memória](#restricoes), [configuração mímina arquitetural](#arquitetura), e estrutura de artefatos e processo de entrega (o que, onde e quando suas coisas precisam ser entregues).

### Artefato, Processo e Data Limite de Entrega
Para participar, basta fazer um pull request neste repositório incluindo um subdiretório em [participantes](./participantes) com os seguintes arquivos:
- `docker-compose.yml` - arquivo interpretável por `docker-compose` contendo a declaração dos serviços que compõe sua API respeitando as [restrições de CPU/memória](#restricoes) e [arquitetura mínima](#arquitetura).
- `README.md` - incluindo pelo menos seu nome, tecnologias que usou, o link para o repositório do código fonte da sua API, e alguma forma de entrar em contato caso vença. Fique à vontade para incluir informações adicionais como link para site, etc.
- Inclua aqui também quaisquer outros diretórios/arquivos necessários para que seus contêineres subam corretamente como, por exemplo, `nginx.conf`, `banco.sql`, etc.

[Aqui](./participantes/exemplo) tem um exemplo de submissão para te ajudar, caso queira.

**Importante!** É fundamental que todos os serviços declarados no `docker-compose.yml` estejam publicamente disponíveis! Caso contrário, não será possível executar os testes. Para isso, você pode criar uma conta em hub.docker.com para disponibilizar suas imagens. Essa imagens geralmente terão o formato \<user\>/\<imagem\>:\<tag\> – por exemplo, `zanfranceschi/rinha-api:latest`.

Um erro comum na edição anterior da Rinha foi a declaração de imagens como se estivessem presentes localmente. Isso pode ser verdade para quem as construiu (realizou o build localmente), mas não será verdadeiro para o servidor que executará os testes!


**Importante!** É obrigatório deixar o repositório contendo o código fonte da sua API publicamente acessível e informado no arquivo `README.md` entregue na submissão. Afinal, a Rinha de Backend tem como principal objetivo compartilhar conhecimento!

Um exemplo de submissão/pull request da Ana, poderia ter os seguintes arquivos:
```
├─ participantes/
|  ├─ ana-01/
|  |  ├─ docker-compose.yml
|  |  ├─ nginx.config
|  |  ├─ sql/
|  |  |  ├─ ddl.sql
|  |  |  ├─ dml.sql
|  |  ├─ README.md
```

A data/hora limite para fazer pull requests para sua submissão é até `2024-03-10T23:59:59-03:00`. Após esse dia/hora, qualquer pull request será automaticamente rejeitado.

Note que você poderá fazer quantos pull requests desejar até essa data/hora limite!

### <a name="arquitetura">Arquitetura Mínima da API</a>
Por "API" aqui, me refiro a todos os serviços envolvidos para que o serviço que atenderá às requisições HTTP funcione, tais como o load balancer, banco de dados e servidor HTTP.

A sua API precisa ter, no mínimo, os seguintes serviços:
- Um **load balancer** que faça a distribuição de tráfego usando o algoritmo round robin. Diferentemente da edição anterior, você não precisa usar o Nginx – pode escolher (ou até fazer) qualquer um como p.ex. o HAProxy. **O load balancer será o serviço que receberá as requisições do teste e ele precisa aceitar requisições na porta 9999**!
- **2 instâncias de servidores web** que atenderão às requisições HTTP (distribuídas pelo load balancer).
- Um banco de dados relacional ou não relacional (exceto bancos de dados que têm como principal caracterísitca o armazenamento de dados em memória, tal como Redis, por exemplo).

```mermaid
flowchart TD
    G(Stress Test - Gatling) -.-> LB(Load Balancer / porta 9999)
    subgraph Sua Aplicação
        LB -.-> API1(API - instância 01)
        LB -.-> API2(API - instância 02)
        API1 -.-> Db[(Database)]
        API2 -.-> Db[(Database)]
    end
```

**Nota**: Você pode usar componentes adicionais se quiser. Mas lembre-se de que as restrições de CPU e memória devem obedecer a regra de que a soma dos limites (que devem ser declarados para todos os serviços) não poderá ultrapassar 1.5 unidades de CPU e 550MB de memória! Use o bom senso e boa fé, não adicione um banco relacional e um Redis, por exemplo, e use apenas o Redis como armazenamento – afinal, a Rinha é apenas uma brincadeira que fomenta o aprendizado e não a competição desleal.

### <a name="restricoes">Restrições de CPU/Memória</a>
Dentro do seu arquivo docker-compose.yml, você deverá limitar todos os serviços para que a soma deles não ultrapasse os seguintes limites:
- `deploy.resources.limits.cpu` 1.5 – uma unidade e meia de CPU distribuída entre todos os seus serviços
- `deploy.resources.limits.memory` 550MB – 550 mega bytes de memória distribuídos entre todos os seus serviços

Obs.: Por favor, use `MB` para unidade de medida de memória; isso facilita as verificações de restrições.

```yml
# exemplo de parte de configuração de um serviço dentro do um arquivo docker-compose.yml
...
  nginx:
    image: nginx:latest
    volumes:
      - ./nginx.conf:/etc/nginx/nginx.conf:ro
    depends_on:
      - api01
      - api02
    ports:
      - "9999:9999"
    deploy:
      resources:
        limits:
          cpus: "0.17"
          memory: "10MB"
...
```

### <a name="examplo">Arquivos de exemplo para te ajudar</a>
O seguinte são apenas arquivos de exemplo para que você não saia do zero, caso tenha alguma dificuldade ou apenas queira acelerar a construção da sua API. Obviamente, modifique como quiser respeitando todos as restrições anteriormente explicadas aqui. Novamente, você não precisa usar especificamente um banco de dados relacional – o exemplo seguinte é apenas ilustrativo.

`docker-compose.yml`
```yml
version: "3.5"

services:
  api01: &api
    # Lembre-se de que seu serviço HTTP deve estar hospedado num repositório
    # publicamente acessível! Ex.: hub.docker.com
    image: ana/minha-api-matadora:latest
    hostname: api01
    environment:
      - DB_HOSTNAME=db
    
    # Não é necessário expor qualquer porta além da porta do load balancer,
    # mas é comum as pessoas o fazerem para testaremsuas APIs e conectarem
    # ao banco de dados na fase de desenvolvimento.
    ports:
      - "8081:8080"
    depends_on:
      - db
    deploy:
      resources:
        limits:
          cpus: "0.6"
          memory: "200MB"

  api02:
    # Essa sintaxe reusa o que foi declarado em 'api01'.
    <<: *api 
    hostname: api02
    environment:
      - DB_HOSTNAME=db
    ports:
      - "8082:8080"
 
  nginx:
    image: nginx:latest
    volumes:
      - ./nginx.conf:/etc/nginx/nginx.conf:ro
    depends_on:
      - api01
      - api02
    ports:
        # Obrigatório expor/usar a porta 9999 no load balancer!
      - "9999:9999" 
    deploy:
      resources:
        limits:
          cpus: "0.17"
          memory: "10MB"

  db:
    image: postgres:latest
    hostname: db
    environment:
      - POSTGRES_PASSWORD=123
      - POSTGRES_USER=admin
      - POSTGRES_DB=rinha
    ports:
      - "5432:5432"
    volumes:
      - ./script.sql:/docker-entrypoint-initdb.d/script.sql
    deploy:
      resources:
        limits:
          # Note que a soma de todos os limites dos serviços
          # aqui declarados é de 1.5 unidades de CPU e 550MB
          # de memória. A distribuição feita aqui é apenas
          # um exemplo – distribua como quiser.
          cpus: "0.13"
          memory: "140MB"

# O uso do modo `bridge` deve ser adequado à carga que será usada no teste.
# A edição anterior se beneficiou do modo host pois o volume de requisições
# era relativamente alto e a virtualização da rede se tornou um gargalo, mas
# este modo é mais complexo de ser configurado. Fique à vontade para usar o
# modo que quiser desde que não conflite com portas trivialmente usadas em um
# SO.
networks:
  default:
    driver: bridge
    name: rinha-nginx-2024q1

```

`script.sql`
```sql
-- Coloque scripts iniciais aqui
CREATE TABLE...

DO $$
BEGIN
  INSERT INTO clientes (nome, limite)
  VALUES
    ('o barato sai caro', 1000 * 100),
    ('zan corp ltda', 800 * 100),
    ('les cruders', 10000 * 100),
    ('padaria joia de cocaia', 100000 * 100),
    ('kid mais', 5000 * 100);
END; $$
```

`nginx.conf`
```config
events {
    worker_connections 1000;
}

http {
    access_log off;
    sendfile   on;
    
    upstream api {
        server api01:8080;
        server api02:8080;
    }

    server {
        listen 9999; # Lembra da porta 9999 obrigatória?
        
        location / {
            proxy_pass http://api;
        }
    }
}

```

## Ferramenta de Teste
Como na edição anterior, a ferramenta Gatling será usada novamente para realizar o teste de performance. Pode fazer muita diferença você executar os testes durante a fase de desenvolvimento para detectar possíveis problemas e gargalos. O teste está disponível nesse repositório em [load-test](./load-test).

## Ambiente de Teste
O ambiente (SO e versões de software) usado para teste será:

Docker
``` 
$ docker --version
Docker version 25.0.2, build 29cf629
```

Gatlng
``` 
# gatling versão 3.10.3
$ java --version
openjdk 21.0.1 2023-10-17
OpenJDK Runtime Environment (build 21.0.1+12-Ubuntu-223.04)
OpenJDK 64-Bit Server VM (build 21.0.1+12-Ubuntu-223.04, mixed mode, sharing)

```

CPU
``` 
$ lscpu                          
Architecture:            x86_64
  CPU op-mode(s):        32-bit, 64-bit
  Address sizes:         39 bits physical, 48 bits virtual
  Byte Order:            Little Endian
CPU(s):                  4
  On-line CPU(s) list:   0-3
Vendor ID:               GenuineIntel
  Model name:            Intel(R) Core(TM) i7-6500U CPU @ 2.50GHz
    CPU family:          6
    Model:               78
    Thread(s) per core:  2
    Core(s) per socket:  2
    Socket(s):           1
    Stepping:            3
    CPU(s) scaling MHz:  94%
    CPU max MHz:         3100,0000
    CPU min MHz:         400,0000
    BogoMIPS:            5199,98
    Flags:               fpu vme de pse tsc msr pae mce cx8 apic sep mtrr pge mca cmov pat pse36 clflush dts acpi mmx fxsr sse sse2 ss 
                         ht tm pbe syscall nx pdpe1gb rdtscp lm constant_tsc art arch_perfmon pebs bts rep_good nopl xtopology nonstop_
                         tsc cpuid aperfmperf pni pclmulqdq dtes64 monitor ds_cpl vmx est tm2 ssse3 sdbg fma cx16 xtpr pdcm pcid sse4_1
                          sse4_2 x2apic movbe popcnt tsc_deadline_timer aes xsave avx f16c rdrand lahf_lm abm 3dnowprefetch cpuid_fault
                          epb invpcid_single pti ssbd ibrs ibpb stibp tpr_shadow vnmi flexpriority ept vpid ept_ad fsgsbase tsc_adjust 
                         bmi1 avx2 smep bmi2 erms invpcid mpx rdseed adx smap clflushopt intel_pt xsaveopt xsavec xgetbv1 xsaves dtherm
                          ida arat pln pts hwp hwp_notify hwp_act_window hwp_epp md_clear flush_l1d arch_capabilities
Virtualisation features: 
  Virtualisation:        VT-x
Caches (sum of all):     
  L1d:                   64 KiB (2 instances)
  L1i:                   64 KiB (2 instances)
  L2:                    512 KiB (2 instances)
  L3:                    4 MiB (1 instance)
NUMA:                    
  NUMA node(s):          1
  NUMA node0 CPU(s):     0-3
Vulnerabilities:         
  Gather data sampling:  Not affected
  Itlb multihit:         KVM: Mitigation: VMX disabled
  L1tf:                  Mitigation; PTE Inversion; VMX conditional cache flushes, SMT vulnerable
  Mds:                   Mitigation; Clear CPU buffers; SMT vulnerable
  Meltdown:              Mitigation; PTI
  Mmio stale data:       Mitigation; Clear CPU buffers; SMT vulnerable
  Retbleed:              Mitigation; IBRS
  Spec rstack overflow:  Not affected
  Spec store bypass:     Mitigation; Speculative Store Bypass disabled via prctl
  Spectre v1:            Mitigation; usercopy/swapgs barriers and __user pointer sanitization
  Spectre v2:            Mitigation; IBRS, IBPB conditional, STIBP conditional, RSB filling, PBRSB-eIBRS Not affected
  Srbds:                 Mitigation; Microcode
  Tsx async abort:       Not affected

```

Memória
```
$ free -h
               total        used        free      shared  buff/cache   available
Mem:            15Gi       4,4Gi       8,7Gi       754Mi       3,4Gi        11Gi
Swap:          2,0Gi          0B       2,0Gi
```

SO (Ubuntu 23.04)
```
$ uname -a
Linux 6.2.0-39-generic #40-Ubuntu SMP PREEMPT_DYNAMIC Tue Nov 14 14:18:00 UTC 2023 x86_64 x86_64 x86_64 GNU/Linux
```

### Para executar os testes
Aqui estão instruções rápidas para você poder executar os testes:

1. Baixe o Gatling em https://gatling.io/open-source/
1. Certifique-se de que tenha o JDK instalado
    (64bits OpenJDK LTS (Long Term Support) versions: 11, 17 e 21)
    https://gatling.io/docs/gatling/tutorials/installation/
1. Configure o script `./executar-teste-local.sh` (ou `./executar-teste-local.ps1` se estiver no Windows)
1. Suba sua API (ou load balancer) na porta 9999
1. Execute `./executar-teste-local.sh` (ou `./executar-teste-local.ps1` se estiver no Windows)
1. Agora é só aguardar o teste terminar e abrir o relatório
    O caminho do relatório é exibido ao término da simulação.
    Os resultados/relatórios são salvos em `./load-test/user-files/results`.

Fique à vontade para alterar a [simulação](./load-test/user-files/simulations/rinhabackend/RinhaBackendCrebitosSimulation.scala) para testar diferentes aspectos e cenários. Não inclua essas alterações no pull request de submissão!

De nada :)

### Pré teste
Na edição anterior da Rinha, o teste começava poucos segundos após a subida dos contêineres e, devido as restrições de CPU e memória, nem todos os serviços estavam prontos para receber requisições em tão pouco tempo. Nessa edição, antes do teste iniciar, um script verificará se a API está respondendo corretamente (via `GET /clientes/1/extrato`) por até 40 segundos em intervalos de 2 segundos a cada tentativa. Por isso, certifique-se de que todos seus serviços não demorem mais do que 40 segundos para estarem aptos a receberem requisições!


#### Nota importante sobre o teste escrito!

A simulação contém um teste de lógica de saldo/limite que extrapola o que é comumente feito em testes de performance. O escrevi assim apenas por causa da natureza da Rinha de Backend. Evite fazer esse tipo de coisa em testes de performance, pois não é uma prática recomendada normalmente. Testes de lógica devem ficar junto ao código fonte em formato de testes de unidade ou integração!


## Critérios para Vencer A Rinha de Backend

Surpresa! :)
]
└── resultados
    ├── .keep []
